\documentclass[a4paper, 11pt, twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[left=1.4cm, text={18.2cm, 25.2cm}, top=2.3cm]{geometry}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}

\newtheorem{definice}{Definice}
\newtheorem{veta}{Věta}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \textsc{\Huge Vysoké učení technické v~Brně \\[0.5em]}
        \textsc{\huge Fakulta informačních technologií} \\
        \vspace{\stretch{0.382}}
        {\LARGE Typografie a~publikování -- 2. projekt \\[0.4em]
        Sazba dokumentů a~matematických výrazů} \\
        \vspace{\stretch{0.618}}
    \end{center}
    \Large{2023 \hfill Ivan Tsiareshkin (xtsiar00)} 
\end{titlepage}

\newpage
\section*{Úvod}
    V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty\,--\,například Definice \ref{def1} nebo rovnice (\ref{rovnice3}) na straně 1. Pro vytvoření těchto
    odkazů používáme kombinace příkazů \verb|\label|, \verb|\ref|, \verb|\eqref| a \verb|\pageref|. Před odkazy patří nezlomitelná mezera. Pro zvýrazňování textu jsou zde několikrát použity příkazy \verb|\verb| a \verb|\emph|.

    Na titulní straně je použito prostředí \verb|titlepage| a sázení nadpisu podle optického středu s~využitím \textit{přesného} zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále jsou na titulní straně použity čtyři různé velikosti písma a mezi dvojicemi řádků textu je použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0,5\,em a~0,4\,em\footnote{Nezapomeňte použít správný typ mezery mezi číslem a jednotkou.}.
    
\section{Matematický text}
    V~této sekci se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v~plynulém textu pomocí prostředí \texttt{math}. Definice a věty sázíme pomocí příkazu \verb|\newtheorem| s~využitím balíku \texttt{amsthm}. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$| nebo \verb|\mbox{}|, která říká, že (matematický) text nemá být zalomen.

    \begin{definice} \label{def1}
        \textup{Zásobníkový automat} (ZA) je definován jako
        sedmice tvaru $ A= (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, Z_0, F)$, kde:
    \begin{itemize}
        \item $Q$ je konečná množina \textup{vnitřních (řídicích) stavů,}
        \item $\Sigma$ je konečná \textup{vstupní abeceda}
        \item $\Gamma$ je konečná \textup{zásobníková abeceda,}
        \item $\delta$ je \textup{přechodová funkce} $Q\times(\Sigma\cup\{\epsilon\})\times\Gamma \rightarrow 2^{Q\times\Gamma^\ast}$,
        \item $q_0 \in Q$ je \textup{počáteční stav}, $Z_0 \in \Gamma$ je \textup{startovací symbol zásobníku} a $F \subseteq Q$ je množina \textup{koncových stavů}.
    \end{itemize}
    \end{definice}

    Nechť $P = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, Z_0, F)$ je ZA. \textit{Konfigurací} nazveme trojici $(q, w, \alpha) \in Q \times \Sigma^* \times \Gamma^*$, kde $q$ je aktuální stav vnitřního řízení, $w$ je dosud nezpracovaná část vstupního řetězce a $\alpha = Z_{i_1}Z_{i_2} \dots Z_{i_k}$ je obsah zásobníku.
 
    \subsection{Podsekce obsahující definici a větu}
        \begin{definice} \label{def2}
            \textup{Řetězec $w$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat ZA} $A$ jest\-liže $(q_0, w, Z_0) \underset{A}{\stackrel{\ast}{\vdash}} (q_F, \epsilon, \gamma)$ pro nějaké $\gamma \in \Gamma^\ast$ a $q_F \in F$. Množina $L(A) = \{w\ |\ w$ je přijat ZA $A \} \subseteq \Sigma^\ast$ je \textup{jazyk přijímaný ZA} $A$.
        \end{definice}
        \begin{veta}
            Třída jazyků, které jsou přijímány ZA, odpovídá \textup{bezkontextovým jazykům.}
        \end{veta}
        
\section{Rovnice}
    Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text pomocí prostředí \verb|displaymath|. Lze umístit i několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.  
    \begin{displaymath}
        1^{2^{3}} \neq \Delta^{1}_{\Delta^{2}_{\Delta^{3}}} \quad
        y^{11}_{22}-\sqrt[9]{x+\sqrt[7]{y}} \quad
        x>y_{1}\leq y^{2}
    \end{displaymath}
    \noindent V~rovnici (\ref{rovnice2}) jsou využity tři typy závorek s~různou \textit{explicitně} definovanou velikostí. Také nepřehlédněte, že nasledující tři rovnice mají zarovnaná rovnítka, a~použijte k~tomuto účelu vhodné prostředí.
    \begin{eqnarray} 
        -\cos^{2}\beta &=& \frac{\frac{\frac{1}{x}+\frac{1}{3}}{y}+1000}{\prod\limits_{j=2}^{8}q_j} \\  
        \biggl(\Bigl\{b\star\bigl[3\div4\bigr]\circ a\Bigr\}^{\frac{2}{3}}\biggr) &=&  \log_{10}x\label{rovnice2} \\
        \int_{a}^{b} f(x)\,\textrm{d}x &=& \int_{c}^{d} f(y)\,\textrm{d}y\label{rovnice3}
    \end{eqnarray} 
    \noindent V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $lim_{m\rightarrow \infty } \,f(m)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\bigcup_{N \in \mathcal{M}}$ $N$ či $\sum_{i=1}^m x_i^2$.
    S~vynucením méně úsporné sazby příkazem \verb-\limits- budou vzorce vysázeny v~podobě $\lim\limits_{m\rightarrow\infty} f(m)$ a $\sum\limits _{i=1}^m x_i^4$.

\section{Matice}
    Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array}
    a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).    
    $$ 
        \mathbf{B} = \left \vert 
        \begin{array}{cccc}
            b_{11} & b_{12} & \dots & b_{1n}\\
            b_{21} & b_{22} & \dots & b_{2n}\\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
            b_{m1} & b_{m2} & \dots & b_{mn}
        \end{array} 
        \right \vert = \left \vert 
        \begin{array}{cc}
            t & u~\\
            v~& w 
        \end{array} \right \vert
        = tw - uv
    $$ 
    
    $$
        \mathbb{X} = \textbf{Y}\iff
        \left [
        \begin{array}{ccc}
            & \Omega + \Delta & \hat{\psi} \\
            \vec{\pi} & \omega  & 
        \end{array}
        \right ]
        \neq 42
    $$
    
    Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde, například na
    pravé straně následující rovnice. Kombinační číslo na levé
    straně vysázejte pomocí příkazu \verb|\binom|.   
    $$
        \binom{n}{k}  = \left\{
        \begin{array}{cl}
            0 & \textrm{pro } k~< 0 \\
            \frac{n!}{k!(n-k)!} & \textrm{pro } 0 \leq k~\leq n \\
            0 & \textrm{pro } k~> 0
        \end{array}
        \right.
    $$ 
\end{document}
